<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://mikuorz.github.io</id>
    <title>Animelife • Posts by &#34;动画授权&#34; tag</title>
    <link href="https://mikuorz.github.io" />
    <updated>2024-02-20T16:00:00.000Z</updated>
    <category term="动画" />
    <category term="动画制作" />
    <category term="3DCG" />
    <category term="It’s MyGO" />
    <category term="动画产业" />
    <category term="动画授权" />
    <category term="观后感" />
    <category term="动画讨论" />
    <category term="动画工具" />
    <category term="书签" />
    <category term="动画消费" />
    <category term="时间表" />
    <entry>
        <id>https://mikuorz.github.io/posts/60432/</id>
        <title>动画版权授权模式</title>
        <link rel="alternate" href="https://mikuorz.github.io/posts/60432/"/>
        <content type="html">&lt;h2 id=&#34;一部动画是如何从日本输送到世界各地的？&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#一部动画是如何从日本输送到世界各地的？&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;一部动画是如何从日本输送到世界各地的？&#34;&gt;&lt;/a&gt;一部动画是如何从日本输送到世界各地的？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://s2.loli.net/2024/02/21/51NVbhcdCKa7Qr3.png&#34; alt=&#34;授权关系图.png&#34;&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先日方窗口直接参与动画投资来获取海外授权业务，将权利切分给各个地区，各地区的代理商从日方窗口获取权利然后将权利再授权给当地的动画流媒体平台或者是电视台、院线等。    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;常见的日方窗口：KADOKAWA、Aniplex、講談社、波麗佳音、bilibili、Crunchyroll&lt;br&gt;常见的代理商：木棉花、羚邦、曼迪传播、BiliBili(鹤月文化)、Netflix、Disney+、Crunchyroll&lt;br&gt;还有类似于aniplex通过开分公司的方式来进行大陆业务的授权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近年来由于类似于bilibili，crunchyroll平台的垂直整合，通常直接参与动画投资，以获取相关权利，因故bilibili有时也作为日方窗口进行授权业务。例如2024年1月动画「メタリックルージュ」，参考动画结尾的制作委员会表记，bilibili与Crunchyroll都直接参与动画投资，分别获得亚洲地区和亚洲以外地区的相关权利。（注：详细的投资比例以及权利获得应参考合同，根据实际情况将会发生变化）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大陆由于近年来中国在境外动画引进审核制度方面的收紧，内容上架需要耗费大量的时间，大陆地区整体市场收缩。港澳台地区一些流媒体平台（baha）与代理商有良好的信任基础，故一些最低保证金（MG）为零，采取直接拆账分成的方式。&lt;br&gt;欧美市场，Sony收购Funimation（2017），Funimation收购Crunchyroll（2020），Funimation 和 Crunchyroll将所有内容合并到Crunchyroll旗下。Crunchyroll在欧美市场基本呈现一家独大的状况，近年来逐步进军亚洲市场，获取亚洲地区的版权授权，乃至获取到亚洲的海外授权窗口。  &lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;以羚邦为例，阐述详细的授权业务&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#以羚邦为例，阐述详细的授权业务&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;以羚邦为例，阐述详细的授权业务&#34;&gt;&lt;/a&gt;以羚邦为例，阐述详细的授权业务&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;授权&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#授权&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;授权&#34;&gt;&lt;/a&gt;授权&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;包括电视播放权、串流直播及回放权、戏院以外地点放映权、线上权、按次收费权、戏院放映权、航空权、录像&amp;#x2F;DVD放映权、视频点播权及其他权利。  &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;授权期&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#授权期&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;授权期&#34;&gt;&lt;/a&gt;授权期&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;两年至七年&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;最低保证金及版税&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#最低保证金及版税&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;最低保证金及版税&#34;&gt;&lt;/a&gt;最低保证金及版税&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;一般须在签订相关协议时或在相关授权期间的早期分期向媒体内容授权方支付最低保证金。 相关最低保证金通常不可退还，惟可用作抵扣，或用于抵销应付的版税。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;区域及独家权&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#区域及独家权&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;区域及独家权&#34;&gt;&lt;/a&gt;区域及独家权&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;协议通常订明授权的区域以及于区域内授出的有关权利是否为独家。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;暂缓播放&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#暂缓播放&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;暂缓播放&#34;&gt;&lt;/a&gt;暂缓播放&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;内容发行协议可载有在若干平台暂缓播放授权媒体内容的条款。 例如，我们不应在日本电视放送各集媒体内容后一小时内使用电视播放权。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;最低保证金及版税-1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#最低保证金及版税-1&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;最低保证金及版税&#34;&gt;&lt;/a&gt;最低保证金及版税&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;一般须在签订相关协议时或在相关授权期间的早期分期向媒体内容授权方支付最低保证金。 相关最低保证金通常不可退还，惟可用作抵扣，或用于抵销我们应付的版税。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://s2.loli.net/2024/02/21/wHjbFcuLBr5aVi7.png&#34; alt=&#34;媒体内容发行业务的营运流程图.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考&lt;br&gt;&lt;a href=&#34;https://www1.hkexnews.hk/listedco/listconews/sehk/2019/0430/ltn20190430037.pdf&#34;&gt;羚邦招股书&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://count.getloli.com/@Mikuorz-60432?theme=rule34&#34; alt=&#34;:name&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="动画" />
        <category term="动画产业" />
        <category term="动画授权" />
        <updated>2024-02-20T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://mikuorz.github.io/posts/6216/</id>
        <title>动画授权情况</title>
        <link rel="alternate" href="https://mikuorz.github.io/posts/6216/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;最近有一些关于动画系列授权费用的讨论，尤其是在最近的AnimeTube Kickstarter活动之后。影响授权费用的因素有很多，包括但不限于： &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.作品有多受欢迎？&lt;br&gt;2.是否是首播&amp;#x2F;同步授权？&lt;br&gt;3.授权是否独家？&lt;br&gt;4.被授予了哪些权利？&lt;br&gt;5.授权包含哪些地区？&lt;br&gt;6.被授权方是否是制作委员会的一部分？&lt;br&gt;7.是否有先前存在的材料？&lt;br&gt;8.在日本是否有权利的保留？&lt;br&gt;第一个因素比较直接。授权一个超受欢迎系列的新作品的费用将显著高于授权一部没有太多炒作的系列。这会影响产品的需求，而需求的增加（来自消费者和竞争授权方）会推高授权费用。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，这是否是首播授权？这与前一个因素非常相似，因为它影响需求。首播&amp;#x2F;同步授权更受欢迎，因此更昂贵。同步授权者之间的竞争以及互联网流媒体的爆炸性增长推高了动画授权费用，达到了前所未见的高度。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;几乎所有的首播&amp;#x2F;同步授权目前都是独家的。独家授权意味着不允许其他授权方获得相同的权利。像Crunchyroll、Viz或Funimation这样的授权方很少对非独家的首播&amp;#x2F;同步授权感兴趣。在那些同一地区的两个不同平台上同时播放的罕见情况下，很可能其中一个平台从另一个“主”授权方那里获得了权利。例如，Funimation有时会将授权转让给Hulu，在这些情况下，Hulu并不是从日本授权方那里获得了流媒体权利。大多数授权方通常不会向直接竞争对手转让授权，因此你不太可能看到Funimation授权给HiDive，或者授权给试图打破它们垄断地位的初创公司。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以被授权的权利有很多，其中最重要的是实体媒体（蓝光和DVD）和数字媒体（通常被细分为子类）。其他权利包括商品、电视或音乐等。如今，来自日本的大多数授权都是“实体媒体+流媒体”的形式。一些公司只活跃在一个业务领域，例如Crunchyroll是一个流媒体服务，所以他们经常将实体媒体权利转授权给其他公司，比如Sentai Filmworks。同样，Viz和Discotek是实体媒体公司，所以他们经常将流媒体权利转授权给其他公司。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，对于大多数主要的动画公司来说，只获得一个或两个国家的权利相当罕见。通常，它们将拥有“亚洲以外的全球”或“英语世界”等形式的授权。北美的权利几乎总是最昂贵的，北美公司通常会同时获得许多其他国家的权利。有几年，中国大陆的权利有时比北美的权利更高，但由于两个市场的许多变化，这在今天已经不再是情况。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时，授权方会被邀请成为动画的制作委员会成员。这意味着他们实际上是制作动画的公司的股东之一。制作委员会是一个需要另一篇或多篇文章来详细讨论的主题，但现在重要的是要理解，如果授权方是委员会的一部分，他们将被要求向制作预算投资，根据安排的不同，他们还可能需要支付额外的授权费用（有时包含在投资中）。通常情况下，作为制作委员会成员的授权方将为授权支付比他们本来预期的要少一点的费用，然而，有一些公司支付了巨额投资以成为制作委员会的成员。通常授权的时间是有限的，但制作委员会的成员通常会永久拥有他们的权利。通常来说，外国公司通常不会被邀请成为制作委员会的成员，尤其是对于最受欢迎的作品。但在一些情况下，制片人可能正在寻找更多的投资，或者外国公司可以为制作提供其他额外的利益。&lt;br&gt;首播和同步播放的版本通常有有限的材料；尚未创作书籍，尚未进行翻译等。但对于目录内容，如果授权方希望获得预先存在的字幕脚本、配音或其他“材料”作为额外的附加内容，他们有时可能愿意支付比原本预期的更多的费用，或者可能会被期望支付更多的费用。如果他们想要在发布中包含这些材料。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，所谓的“保留”是指日本发布和国外发布之间有一段强制性的延迟。这在实体发布中比在流媒体中更为常见，但最初很多流媒体授权实际上并非真正的同步，可能会推迟几个小时到一周。对于实体发布来说，消除保留通常需要更高的授权费用，甚至可能是不可能的，但对于同步播放，保留不再那么常见。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有这些不仅影响价格，还影响支付结构。新作品的最常见授权模型是以“最低保证”（MG）为基础的版税模型。MG是授权方保证支付的最低金额。有时，MG最终可能是唯一的支付金额。授权方通常寻找一个足够使交易“值得”的MG，即使永远不支付额外的版税。另一方面，平价授权费是指授权方为系列支付的固定金额，而没有版税。如今，这种平价交易在像Netflix和Disney这样的主流平台上几乎听不到了（它们在VHS时代更为常见），但在Funimation和Crunchyroll这样的动画公司中非常普遍。平价交易更为简单，因为授权方不必向授权方报告有关性能的任何详细信息。尽管这些主流平台喜欢平价交易，但授权方不喜欢它们，特别是在A+级别的节目中，它们认为具有最高盈利潜力的授权可能会被知名度很高的平价交易拒绝。请记住，许多“Netflix Originals”和其他平台上的类似标题实际上根本没有被授权；美国工作室只是与动画工作室签约，以为他们制作动画。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从历史上看，平价或MG授权费可能是预付的，但这在几十年前就不再是这样了。在今天的同步授权费用非常高的情况下，平价和MG通常按照时间表支付，特别是在授权费用非常昂贵的情况下。更强大和值得信赖的授权方更有可能能够分期付款，通常在12至24个月之间，但在一些罕见的情况下甚至可能长达10年。第三种模式，“收入分成”，在目录内容、较小市场（例如非英语系国家）和非独占性标题中更为常见。在收入分成协议中，授权方不保证支付任何费用，而是同意在授权期内分享一定比例的收入（例如50%）。与版税模型一样，授权方必须定期报告所赚取的收入，并定期支付费用（例如每季度）。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，请记住，每份合同都是独特的。没有关于如何构建授权交易的规则，只有“最常见的做法”。有几种其他不太常见的支付许可的方法，还有一些计算版税和收入分成的因素（例如可收回款项）。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，费用有多高呢？ &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在北美地区进行首播的一流、“三A”或“A+”级别的同步播放将使授权方每集支付数十万美元的MG或平价。目前，这些标题的授权费用通常高达每集25万美元，但在某些情况下可能高达40万美元。每集25万美元大致涵盖了许多系列的全日本制作预算，尽管制作成本较高的动画有时每集的制作成本可能高达50万美元。以这些价格为基础，其他国家和实体媒体权利通常也包括在内，但它们只是费用的较小部分；同步播放是主要部分。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更典型的作品，或者行业称之为“B&amp;#x2F;B+”，如果是新作品，其MG通常在每集7万到15万美元之间。最后，“C级”作品的同步播放价格可能在每集数千美元左右。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些“500美元每集”的时代早已一去不复返。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;非独占的目录标题要便宜得多。一个视频点播平台可以以每集几千美元的价格获得许多标题，如果系列不太受欢迎，甚至可能低于1000美元每集。一般情况下，这些权利仍然必须从现有的当地授权方那里以次级授权的形式获得，但在一些情况下，如果独家权利尚未续约，它们可能可以直接从日本获得。有时非独占授权，尤其是在非英语系国家，甚至可以作为收入分成（无MG或预付款）获得，这显著减少了授权方的任何风险。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于再授权方面，正如我之前提到的，Funimation、Netflix和Crunchyroll等流媒体平台通常不太有动力将它们必须转授权给另一个流媒体平台，即使价格公平。它们必须有一个很好的理由才能考虑这些交易，比如对独特市场细分的高曝光度、重要的MG或长期来看可能有很高收益份额的可能性。对于首播节目的再授权几乎是异常罕见的；大多数再授权通常发生在主授权方已经从该节目中获得了大部分利润并且不再关心竞争服务的情况下。这些平台通常也会续约他们的大多数许可证；我被告知他们很少让许可证过期。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是对于较早的作品（比如2007年之前）以及在大公司不活跃的市场，直接从日本获得较早的非独占许可是可能的，而且相对便宜，几乎不需要MG或预付款……只要你是一个有着准时支付历史的公司。然而，从日本获得便宜的目录权益也带来了完全不同的挑战。如果一部作品每集只值几百美元，一些授权方可能认为这不值得努力去销售。获得真正古老的权益也带来了更大的挑战；节目越老，要找到实际上拥有该节目的权利和找到材料的难度就越大。对于有预算的授权方来说，获得新的作品，尽管更昂贵，实际上比获得老的作品要容易得多。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然你大致知道了获得一部作品的成本以及获得便宜作品有多么困难，让我们谈谈一些风险。当授权一部作品时，授权方承担了两个重要的风险。第一个是MG；无论作品的表现如何，他们都有责任支付全额MG。如果该作品的表现不如预期，授权方不会退还MG的任何部分，但如果该作品的表现优于预期，授权方将向授权方支付“溢价”费用。由于即使目录作品通常也有MG，所以这个风险几乎适用于每个动画授权。除了MG之外，他们还有与本地化、推广和发布动画相关的所有其他费用。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个重大风险是独特于新作品的。现在，授权方被要求提前一年或更长时间投标。在这个时候，制作甚至还没有开始，所有竞标方看到的只是一些制作素材、概要和预期的制作团队。这使得很难判断该节目将有多受欢迎（除非它是基于一个已建立的品牌），因此有时授权方为一个B+级别的作品支付了费用，最终得到了一个失败的作品。还有一些著名的例子，是在签订合同（支付MG）和交付作品之间发生了显著变化的节目。想象一下支付了一个被认为是有点大胆的系列，最后收到的却是一个边缘色情的系列？避免这种情况也是成为制作委员会成员的好处之一。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，你大致了解了获得一部作品的成本以及获得许可可能会多么复杂——授权动画绝非只是支付费用那么简单。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.animenewsnetwork.com/feature/2021-08-02/how-much-does-it-cost-to-license-anime-series/.175579&#34;&gt;How Much Does It Cost to License Anime Series?&lt;/a&gt;, Christopher Macdonald, Aug 2nd 2021 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://count.getloli.com/@Mikuorz-6216?theme=rule34&#34; alt=&#34;:name&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="动画" />
        <category term="动画产业" />
        <category term="动画授权" />
        <updated>2023-10-07T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
